<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>umityasar</title>
    <link href="https://uyasar.github.io/umityasar/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://uyasar.github.io/umityasar" />
    <updated>2025-03-08T21:13:26+03:00</updated>
    <author>
        <name>U. Yaşar</name>
    </author>
    <id>https://uyasar.github.io/umityasar</id>

    <entry>
        <title>Yepyeni Bir Yolculuk: &quot;Bir Kış Gecesi Eğer Bir Yolcu&quot;</title>
        <author>
            <name>U. Yaşar</name>
        </author>
        <link href="https://uyasar.github.io/umityasar/yepyeni-bir-yolculuk-bir-kis-gecesi-eger-bir-yolcu/"/>
        <id>https://uyasar.github.io/umityasar/yepyeni-bir-yolculuk-bir-kis-gecesi-eger-bir-yolcu/</id>
            <category term="Kitaplar"/>

        <updated>2024-12-26T11:29:46+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Bugün daha önce hiç bir kitabını okumadığım, Italo Calvino'nun Bir Kış Gecesi Eğer Bir Yolcu kitabına bitirdim. Özgün olmaya çalışan çok kitap okudum. Bunu gerçek&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h3>Bugün daha önce hiç bir kitabını okumadığım, Italo Calvino'nun Bir Kış Gecesi Eğer Bir Yolcu kitabına bitirdim. Özgün olmaya çalışan çok kitap okudum. Bunu gerçek anlamda başaran ilk kitap belki de!</h3>
<p>Bugün daha önce hiç bir kitabını okumadığım, Italo Calvino'nun Bir Kış Gecesi Eğer Bir Yolcu kitabına başlıyorum. Ne ile karşılaşacağıma dair bir fikrim yok.</p>
<blockquote>
<p>Italo Calvino’nun Bir Kış Gecesi Eğer Bir Yolcu adlı yeni romanını okumaya başlamak üzeresin. Rahatla. Toparlan. Zihnindeki bütün düşünceleri kov gitsin. Seni çevreleyen dünya bırak belirsizlik içinde yok oluversin.</p>
</blockquote>
<p>Kitap böyle başlıyor. Her türden insanın ihtiyacı olan bir giriş. Bir nevi terapi cümlesi gibi. Bakalım bizi nasıl bir macera bekliyor.</p>
<p>Kitabın henüz 100 sayfasını okudum ancak rahatlıkla söyleyebilirim ki şu ana kadar okuduğum en farklı tarza sahip roman. Aynı zamanda okuyucuyu düşünmeye iten güzel bir kurguya sahip.</p>
<p>Şu ana kadar farklı olmaya çalışan çok roman okudum. Fark yaratmaya çalışarak birbirlerine benziyordu hepsi. Ancak bu romanda yazar farklı olmayı doğallıktan taviz vermeden ve gerçekten başkasına benzemeden başarmış. Okuyucuyu düşünmeye itiyor ama onu yormuyor. Kitap tatlı bir sohbet havasında ilerliyor.</p>
<p>Yazar aynı zamanda okuyucuyu farklı tarzlarda romanları bir öğretmen edasıyla öğreten ve eleştiren olarak konumlamış kendini. Bir çok roman türünün örneklerini konu almış.</p>
<h2 id="bir-k%C4%B1%C5%9F-gecesi-e%C4%9Fer-bir-yolcu-konusu">Bir Kış Gecesi Eğer Bir Yolcu Konusu</h2>
<p>Yazar bu romanda daha önce denenmemiş bir şey deniyor ve okuyucuya okuyucunun hikayesini anlatıyor. Evet romanın konusu roman okurları.</p>
<p>Bir kış gecesi eğer bir yolcu kitabını alıp okumaya başlayan bir okur, ilk bölümü bitirdikten sonra bir sürprizle karşılaşıyor. Kitabın diğer bölümleri de ilk bölümle aynı.</p>
<p>Hemen kitabı aldığı kitapçıya gidiyor, olayın bir basım hatası olduğu ve başka bir kitapla karıştırıldığı anlaşılıyor. Eğer isterse kitabın hatasız bir versiyonunu alabileceği belirtiliyor.</p>
<p>Ancak okur okuduğu bölümün Eğer bir kış gecesi bir yolcu kitabına değil de karıştırılan diğer kitaba ait olduğunu düşündüğü için diğer kitabı istiyor. Bu arada aynı kaderi yaşayan bir kadınla tanışıyor ve değişik bir macera başlıyor.</p>
<p>Bir romanın devamını okumak için başlanan macera 10 farklı romanın sadece giriş kısmının okunmasıyla sonuçlanıyor.</p>
<p>Kitabı özgün kılan şeylerin başında elbette romanın kahramanı geliyor. Romanın asıl kahramanı sen diye hitap ettiği okur. Bu okur bazı bölümlerde bir kadın ama çoğu zaman erkek oluyor.</p>
<h2 id="sonu%C3%A7">Sonuç</h2>
<p>Kitabı bitirdim. Yazar okumanın farklı şekilleriyle ilgili düşüncelerini sıralıyor. Bunların hepsini özetleyemeyeceğim şimdilik ama bir kitabın sonuna doğru bir bölümde geçen, kitap okumak aslında insanın kendini okumaktır gibisinden bir tez en çok hoşuma giden oldu.</p>
<p>Belki ilerde kitapta altını çizdiğim bölümleri de eklerim buraya ama şimdilik bu kadar.</p>
<p>Ha burada kitaptaki romanların isimleri bir araya getirildiğinde ortaya şöyle bir metin çıkıyor (Kitabın ismini bir nebze de olsa tamamlamış oluyor.):</p>
<blockquote>
<p>Bir kış gecesi eger bir yolcu; Malbork kasabasının dışında, sarp yamaçtan sarkarken, rüzgârdan ve baş dönmesinden korkmadan gölgenin yoğunlaştığı aşağıya bakarak birbirine bağlanan çizgilerin ağında, birbiriyle kesişen çizgiler ağında ay ışığıyla aydınlanan yapraklardan halının üstünde, boş bir mezarın çevresinde "Oracıkta sonunu bekleyen öykü hangisi?" diye, öyküyü dinleme sabırsızlığı içinde sorarsa.</p>
</blockquote>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Kendini Biraz Zorlamak İsteyenler için &quot;Infinite Jest&quot;</title>
        <author>
            <name>U. Yaşar</name>
        </author>
        <link href="https://uyasar.github.io/umityasar/kendini-biraz-zorlamak-isteyenler-icin-infinite-jest/"/>
        <id>https://uyasar.github.io/umityasar/kendini-biraz-zorlamak-isteyenler-icin-infinite-jest/</id>
            <category term="Kitaplar"/>

        <updated>2024-02-23T15:30:44+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Infinite Jest, David Foster Wallace tarafından yazılmış, dünyaca ünlü ama maalesef Türkçeye henüz kazandırılmamış bir roman. Yine de ingilizce bilenler ve post-modern edebiyattan hoşlananlar için&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p><!--kg-card-begin: html-->
<p>Infinite Jest, <strong>David Foster Wallace</strong> tarafından yazılmış, dünyaca ünlü ama maalesef Türkçeye henüz kazandırılmamış bir roman. Yine de ingilizce bilenler ve <strong>post-modern edebiyat</strong>tan hoşlananlar için iyi bir seçenek.</p>
<p>Arama motorlarına <strong>en iyi post modern romanlar</strong> terimini yazdığınızda karşınıza çıkan kitaplardan bir tanesi. Aynı bizim <strong>Oğuz Atay</strong>&#8216;ın <strong>&#8220;Tutunamayanlar</strong>&#8220;ı gibi. Bir efsaneye dönüşmüş, muhtemelen de bu gaza gelip okumaya çalışanların da ellerinde patlamıştır. Çünkü okuması oldukça zor bir kitap, sayfa sayısı da 1000.</p>
<p>Öyle ki bu kitabın okurken yardımcı olması için eşlikçi (companion) kitap bile yazılmış. İnternette her bölümünde yardımcı olması için wiki (ansiklopedi) sayfaları oluşturulmuş. Her bölümün ayrı ayrı özetini ve yorumumu paylaşan sayfalar var.</p>
<p>Anlayacağınız bu kitap okuyucu tam bir <strong>meydan okuma</strong> olmuş.</p>
<p>Türkçesi olmasığı için mecburen İngilizcesini buldum. Yds sınavından 97 almış biri olarak sözlüksüz okumanın imkansız olduğunu söylüyorum. Şu an kitabın 200. Sayfasındayım ve size kolay kolay konusunu bile anlatamam.</p>
<p>Yazar bir yapbozun parçaları gibi ayrı ayrı, en başlarda bir birinden bağımsız görünen sahneler sunuyor okura. Sonra bu sahneler yavaş yavaş birleşip genel bir manzara oluşturuyor. Durum sıkıcı gibi görünse de her bölümün kendini okunur kılmak için farklı özellikleri var. Bizim Tutunamayanlar gibi ama en azından başlarda daha kopuk ve daha dağınık.</p>
<p>Kitabın merkezinde bir tenis akademisi ve bu akademide gelecek vaadeden öğrencilerden biri olan Hal var. Onun hayatından ve çevresinden bilgileri yavaş yavaş öğrenip, yukarda da bahsettiğim gibi yapbozun parçalarını birleştiriyoruz. Şu ana kadar ortaya çıkan manzarada; uyuşturucu bağımlılığı, başarı, aile gibi kavramlardan oluşan bir görünüm var. Ayrıca bölücü bir örgüt, o örgütü araştıran ajanlar, araplar, suriyeliler, kanadalılar&#8230; Çok şey var.</p>
<p>Bu kitapta olan en önemli özelliklerden bir tanesi de mizah. Bazı bölümlerde istemsizce kahkaha atmanıza neden olacak betimlemeler mevcut.</p>
<p>Okudukça ekleyeceğim.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Sonunda bitirdim!</h2>
<p>Evet, 9 aylık bir çabanın ardından kitabı bugün itibariyle bitirdim. Hayır, en uzun sürede okuduğum kitap değil. İlk sırada üç sene gibi bir zamanda bitirdiğim Kırmızı ve siyah kitabı var ama o kitap bunun yanında çerez kalır.</p>
<p>Daha önce de belirttiğim gibi bu kitabı kısa sürede bitirmek her babayiğidin harcı değil, olmamalı da zaten. Çok ciddi bir zaman ve çaba gerektiriyor ve bu bile kitabı tek seferde anlamak için yeterli değil. Yani kitabı tekrar tekrar okumanız gerekiyor, ben henüz birinciyi bitirdiğim için burada söyleyeceklerim çok iddialı olmayacak.</p>
<p>Kitabı bitirdiğimde de aklımdan geçen düşünce şuydu zaten :&#8221;Eeeeee!&#8221;</p>
<h2 class="wp-block-heading">İnfinite Jest neden bu kadar zor?</h2>
<p>Daha önce de daha önce dediğim gibi, bu yargı bana ait değil. Google&#8217;a okuması en zor kitaplar yazdığınızda ilk beş sırada çıkan bir kitap. Buna bir de yabancı dilde okumak gibi bir zorluğu eklerseniz, zannederim ki zorluk derecesi en az iki katına çıkıyor. Yine de kitabı okumanın neden zor olduğunu belirtmek gerekecek.</p>
<p><strong>1- Kısaltmalar</strong> &#8211; Kitapta çok fazla özel isim ve bunların kısaltması kullanılmış. Önceleri bunları aklınızda tutabiliyor olsanız bile zamanla karmakarışık bir hal alabiliyor.</p>
<p><strong>2 &#8211; Karakterler</strong> &#8211; Kitapta inanılmaz sayıda karakter var. Her biri birbiriyle ilişkili, her birinin bir hikayesi ve gelişimi var.</p>
<p>Anlatmak istediğim tam olarak şöyle bir şey:</p>
<figure class="wp-block-image size-large"><figure class="wp-image-10828"><img loading="lazy" loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="662" src="https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/159/ij_diagram_full-1024x662.png" alt=""  srcset="https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/159/ij_diagram_full-1024x662.png 1024w, https://umityasar.com/content/images/wordpress/2024/02/ij_diagram_full-300x194.png 300w, https://umityasar.com/content/images/wordpress/2024/02/ij_diagram_full-768x497.png 768w, https://umityasar.com/content/images/wordpress/2024/02/ij_diagram_full-1200x776.png 1200w, https://umityasar.com/content/images/wordpress/2024/02/ij_diagram_full-800x518.png 800w, https://umityasar.com/content/images/wordpress/2024/02/ij_diagram_full-400x259.png 400w, https://umityasar.com/content/images/wordpress/2024/02/ij_diagram_full.png 1280w" sizes="auto, (max-width: 1024px) 100vw, 1024px"  sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/159/responsive/ij_diagram_full-1024x662-xs.webp 640w ,https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/159/responsive/ij_diagram_full-1024x662-sm.webp 768w ,https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/159/responsive/ij_diagram_full-1024x662-md.webp 1024w ,https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/159/responsive/ij_diagram_full-1024x662-lg.webp 1366w ,https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/159/responsive/ij_diagram_full-1024x662-xl.webp 1600w ,https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/159/responsive/ij_diagram_full-1024x662-2xl.webp 1920w"></figure></figure>
<p><strong>3- Kelimeler</strong> &#8211; Yabancı dilde okumanın zorluğu var elbet ama gerçekte bundan çok daha fazlası var. Anadili ingilizce olan birinin bile zorlanacağı derecede bilinmeyen kelimeler var, bir de yabancı kelimeler var. Rusça, Arapça, Türkçe&#8230; Divan kelimesi geçiyor mesela bir kaç yerde. Bu kelimeyi bilmeyen çok fazla Türk vardır bence.</p>
<p><strong>4- Zaman Örgüsü</strong> &#8211; Post modern bir romanda elbette sırlı gelişen olayları beklemeyiz ancak bu romanda daha fazlası var. Yılllar sırayla verilmediği gibi yıl isimleri de sponsor şirket isimleri şeklinde. Mesela 2007 yılı yerine Türk Telekom yılı gibi isimler verilmiş. Elbette burada da yatan anlamlı bir mesaj var, o ayrı bir konu. Diğer sebeplere göre bu kolayca çözülebilecek bir problem çünkü roman çok geniş bir zaman dilimini kapsamıyor.</p>
<p><strong>5 &#8211; Dipnotlar</strong> &#8211; Kitap yaklaşık 1000 sayfa, 200 sayfa kadar da dipnotlar bulunuyor. Ancak bu dipnotların farkı, roman hakkında fazladan bilgi vermiyor asıl hikayenin bir parçası. Bu yüzden bunları mutlaka okumak gerekiyor.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Infinite Jestin Konusu Ne?</h2>
<p>Haz, eğlence, bağımlılık&#8230; Kitabın konusunu açıklamak çok zor, en azından ilk okumadan sonra. Belki ikinci ve üçüncü okumalardan sonra çok daha kolaylaşıyordur kim bilir.</p>
<p>Hikaye meksika kadanada ve amerikanın birleşerek oluşturduğu onan adlı ütopik bir ülkede geçiyor. </p>
<p>Hal isimli bir karakterin etrafında biçimleniyor. Hal, üstün zekalı ve yetenekli bir tenis oyuncusudur. Babası James, hen Halin okuduğu okulun kurucusu hem de bir film yönetmenidir. James infinite jest isimli son filminden sonra gizemli bir şekilde, kafasını fırına sokarak, intihar eder.</p>
<p>İnfinite jest izleyenin tekrar tekrar, ölünceye kadar izlediği bir filmdir. Dolayısıyla kötü amaçlı terörist gruplar ve gizli teşkilatlar da bu filmin peşindedir.</p>
<p>Kitabın konusu kısaca bu ailenin etrafında şekillense de dediğim gibi yüzlerce karakter ve her birinin farklı hikayesi var. Ortak noktaları ise bağımlılık.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Neden &#8220;Sonsuz Şaka&#8221;?</h2>
<p>Infinite Jest ismini Shakespeare&#8217;in ünlü kitabı Hamlet&#8217;te geçen bir pasajdan alıyor. Henüz kitabı okumadım (ama satın aldım ve kısa süre içerisinde okurum diye umuyorum.) ama yine de kısmi bir yorum yapabilirim.</p>
<p>Not: Hamlet kitabını da bitirdim. Kısaca babası amcası tarafından zehirlenerek öldürülen prens hamletin intikam alma sürecini anlatıyor. Bir mezar sahnesinde Hamlet bir yaşarken tanıdığı ölülerden birinden bahsederken &#8220;sonsuz şakaya sahip biriydi&#8221; şeklinde konuşuyor.</p>
<p>Kitabın kurgusuna baktığımızda klasik romanlardaki gibi linear bir akışı yok. Öncelikle dipnotlarla içerik arasında sürekli gidip gelmeniz gerekiyor. Bir okur bunu kitabın da temel konularından biri olan &#8220;tenis&#8221; oyununa benzetiyor.</p>
<p>Okuyucu tıpkı bir tennis gibi asıl içerik ve dipnotlar arasında gidip geliyor. Yine de bu sonsuz bir şaka demek için yeterli değil. Şakanın devamını kitabın sonuna geldiğinizde anlıyorsunuz. </p>
<p>Hatırlarsınız, kitabı bitirdiğimde tepkimin &#8220;Eeee?&#8221; olduğunu yazmıştım. Bunun sebebi kitabın sonunda beklediğiniz hiç bir şey olmuyor. Kitap bitmiyor yani. Sonra olayı gözden geçirdiğinizde, aslında kitabın ilk bölümünün beklenen son bölüm olduğunu anlıyorsunuz.</p>
<p>Bu sizi kitabı en baştan tekrar okumaya yönlendiriyor. İlk bölümü tekrar okuyunca da bitmiyor tabii.</p>
<p>Yani sonsuz bir döngüye giriyorsunuz. Sonsuz şaka bence birazcık bu, kitabın kendisi. Belki tekrar tekrar okuyarak bir çok yeni şey anlayacaksınız ama aklınızdaki soruların cevabı hep bir sonrakine kalacak.</p>
<h2 class="wp-block-heading">Kimdir Bu David Foster Wallace?</h2>
<div class="wp-block-cover"><span aria-hidden="true" class="wp-block-cover__background has-background-dim"></span><figure class="wp-block-cover__image-background wp-image-10831"><img loading="lazy" loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="836"  alt="" src="https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/159/41b7e8b3-53d8-4557-aba0-58ee2df67cde.jpg" data-object-fit="cover" srcset="https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/159/41b7e8b3-53d8-4557-aba0-58ee2df67cde.jpg 1024w, https://umityasar.com/content/images/wordpress/2024/11/41b7e8b3-53d8-4557-aba0-58ee2df67cde-300x245.jpg 300w, https://umityasar.com/content/images/wordpress/2024/11/41b7e8b3-53d8-4557-aba0-58ee2df67cde-768x627.jpg 768w, https://umityasar.com/content/images/wordpress/2024/11/41b7e8b3-53d8-4557-aba0-58ee2df67cde-800x653.jpg 800w, https://umityasar.com/content/images/wordpress/2024/11/41b7e8b3-53d8-4557-aba0-58ee2df67cde-400x327.jpg 400w" sizes="auto, (max-width: 1024px) 100vw, 1024px"  sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/159/responsive/41b7e8b3-53d8-4557-aba0-58ee2df67cde-xs.webp 640w ,https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/159/responsive/41b7e8b3-53d8-4557-aba0-58ee2df67cde-sm.webp 768w ,https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/159/responsive/41b7e8b3-53d8-4557-aba0-58ee2df67cde-md.webp 1024w ,https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/159/responsive/41b7e8b3-53d8-4557-aba0-58ee2df67cde-lg.webp 1366w ,https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/159/responsive/41b7e8b3-53d8-4557-aba0-58ee2df67cde-xl.webp 1600w ,https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/159/responsive/41b7e8b3-53d8-4557-aba0-58ee2df67cde-2xl.webp 1920w"></figure>
<div class="wp-block-cover__inner-container is-layout-flow wp-block-cover-is-layout-flow">
<p class="has-text-align-center has-large-font-size">David Foster Wallace</p>
</div>
</div>
<p>Bir dahi olduğunu söylemeye gerek yok. Ayrıca gençliğinde iyi bir tenis oyuncusuymuş, tıpkı kahramanımız Hal gibi. Ayrıca İngilizce öğretmenliği de yaptığını biliyoruz. Bir çok kitap yazdığınız da. Ve sonunda malesef intihar ettiğini de&#8230;</p>
<h2 class="wp-block-heading">Sonuç</h2>
<p>Post modern edebiyata gönül verdiyseniz, başka bir türden artık zevk almıyorsanız, bu kitap sizin için zirve olabilir.</p>
<p>Okuduysanız, okuyorsanız ve ya okuyacaksanız; bu sayfada anladıklarımızı paylaşalım.</p>
<p><!--kg-card-end: html--></p>

            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Uzun Vadeli Yatırım Sıkıcı Geliyorsa Bu Kitabı Okuyun &quot;Trend Takipçisi&quot;</title>
        <author>
            <name>U. Yaşar</name>
        </author>
        <link href="https://uyasar.github.io/umityasar/uzun-vadeli-yatirim-sikici-geliyorsa-bu-kitabi-okuyun-trend-takipcisi/"/>
        <id>https://uyasar.github.io/umityasar/uzun-vadeli-yatirim-sikici-geliyorsa-bu-kitabi-okuyun-trend-takipcisi/</id>
            <category term="Kitaplar"/>

        <updated>2024-01-13T19:14:08+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Yaklaşık bir yıldır borsada işlem yapıyorum. Bu alana yeni girenler için ilk tavsiye edilenler uzun vadeli düşünülmesi ve sabırlı olunması. Borsa hakkında okuduğum kitapların çoğunluğu&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p><!--kg-card-begin: html-->
<p>Yaklaşık bir yıldır borsada işlem yapıyorum. Bu alana yeni girenler için ilk tavsiye edilenler uzun vadeli düşünülmesi ve sabırlı olunması. <a href="https://umityasar.com/borsa-ve-yatirim-hakkinda-okudugum-5-kitaptan-ogrendiklerim/" data-type="post" data-id="10169">Borsa hakkında okuduğum kitapların</a> çoğunluğu da bu fikirde. </p>
<p>Elbette uzun vadeli yatırımlar kazançlı olabiliyor ama bunun hiç bir garantisi yok. Yıllarca bekleyip enflasyona yenilebilir hatta elinizdeki paradan da olabilirsiniz. Borsanın temel kanunu, sıradaki trendin ne olacağınının asla tahmin edilememesi. En uzman kişiler bile bu konuda yetersiz.</p>
<h3 class="wp-block-heading">Peki Trend Takipçisi kitabı bu konuda ne tavsiye ediyor?</h3>
<p>Hiç bir trendi tahmin edemeyeceğimize göre var olan trende ayak uydurmaya çalışmak. Başarısız olduğunda ise önceden belirlediğin zararı kabullenerek çıkıp yeni pozisyonlar almak.</p>
<p>Borsa düşüşe geçtiğinde ise short açarak yine var olan trendden kazanç alde etmeye çalışmak.</p>
<p>Yapılması gerekenler bu kadar basit. Ha bir şey daha, her zaman olduğu gibi duyguları bir kenara bırakıp bunu otomatikleştirmek. Gerekirse, al sat sinyalleri için bilgisayar programları kullanmak.</p>
<h3 class="wp-block-heading">Peki trendin değişip değişmediğini nasıl bileceğiz?</h3>
<p>Kitap boyunca benim de aklıma takılan en büyük soru buydu? Hiç bir tahminde bulunmayacaksak, trendin yönünü nasıl bileceğiz?</p>
<p>Cevap yine oldukça basit. Eğer bir hisseyi uzun zaman takip ettiniz, sürekli düştü ve bir noktadan sonra yükselmeye başladı. Bunu değişen trend olarak varsayıp alımımızı yapıyoruz. Yanılma ihtimaline karşı önceden belirlediğimiz seviyeye zarar durdur işlemi yapıyoruz.</p>
<p>Bunu daha teknik hale getirmek için kullanılabilecek bazı göstergeler de var. Mesela kitabın ekler bölümünde verdiği stratejilerden bir tanesi &#8220;Basit Hareketli Ortalama (SMA)&#8221; göstergesi. 50 günlük SMA ile 100 günlük SMA çizgileri karşılaştırılır, bu iki çizginin kesiştiği noktalar trendin yön değiştirdiği nokta olarak kabul edilip kısa ya da uzun pozisyon alınır.</p>
<p>Yazara göre bu şekilde trendleri yakalama olasılığımız %40. Bu demek oluyor ki yüzde 60 kaybetme olasılığımız var, değil mi?</p>
<p>Tam olarak öyle değil. Her zarar ettiğimiz işlemi en kısa sürede durduruyoruz. Kar eden işlemlere ise düşüşe geçene kadar dokunmuyoruz. Böylece o yüzde 60 lık işlemin her birinden sadece diyelim ki yüzde 1 zarar ederken, yüzde 40 lık işlemlerden kar etme sınırımız bulunmuyor. Bir işlemden bile ,trendi yakalamışsak, yüzde yüz, yüzde iki yüz kar etme olasılığımız oluyor. Böyle olunca da toplamda kar etmiş oluyoruz.</p>
<p>Özetleyecek olursak;</p>
<ul class="wp-block-list">
<li>Trendin yönüne göre işlemi açıyoruz.</li>
<li>İşlem zarar ettiyse belirlediğimiz riske göre işlemi kapatıyoruz.</li>
<li>Kazanan işlemlere geri dönüş olana kadar dokunmuyoruz.</li>
<li>Duygularımızı karıştırmadan bu işlemleri otomatikleştiriyoruz.</li>
</ul>
<p>Şu anda kitabın ekler bölümünü okuyorum. Bu bölümde de çok değerli bilgiler verilmiş. Dikkatimi çeken olursa buraya ekleyeceğim.</p>
<p>Kitabın linki: <a href="https://www.hepsiburada.com/trend-takipcisi-michael-w-covel-pm-kscala48020">https://www.hepsiburada.com/trend-takipcisi-michael-w-covel-pm-kscala48020</a></p>
<p>İlgili diğer kitaplar: <a href="https://app.hb.biz/6tszMozXvvO0">https://app.hb.biz/6tszMozXvvO0</a></p>
<p>(Söylemeden edemeyeceğim, geçen ay 180 liraya aldığım kitap nasıl 900 lira olabilir?)</p>
<p><!--kg-card-end: html--></p>

            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>&quot;Neden Daha önce Okumamışım!&quot; Dediğim Kitap: İnce Memed</title>
        <author>
            <name>U. Yaşar</name>
        </author>
        <link href="https://uyasar.github.io/umityasar/neden-daha-oence-okumamisim-dedigim-kitap-ince-memed/"/>
        <id>https://uyasar.github.io/umityasar/neden-daha-oence-okumamisim-dedigim-kitap-ince-memed/</id>
            <category term="Kitaplar"/>

        <updated>2023-12-23T01:10:52+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    İnce Memed, zalim bir ağanın elinden kurtulmaya çalışırken kendini bir anda elinde silahla dağlarda bulan bir eşkiyanın hikayesi. Bu kitabın ismini daha önce duymamış olamazsınız.
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h3>İnce Memed, zalim bir ağanın elinden kurtulmaya çalışırken kendini bir anda elinde silahla dağlarda bulan bir eşkiyanın hikayesi.</h3>
<p>Bu kitabın ismini daha önce duymamış olamazsınız. Ben de çok fazla duydum ama tercihlerimden dolayı pek ilgimi çekmemişti (Daha çok sosyolojik kitaplar okuyordum). Yine de bir kaç sene önce setini alıp kitaplığıma koymuştum. Orada tozlanıp kaderlerini beklerken bir anda ilgimi çekti ve okumaya başladım.</p>
<p>Daha ilk bölümün sonunda kendime söylediğim cümle şuydu:” Bu kitabı neden daha önce okumadım?”</p>
<p>Evet, özellikle çukurova bölgesinde yaşıyorsanız ve daha bu kitabı okumadıysanız hiç beklemeyin, alın okuyun. Kendi memleketinize olan ilginiz artacak, kitapta bahsi geçen her yeri görmek isteyeceksiniz.</p>
<h2 id="peki-bu-kitap-ne-anlat%C4%B1yor">Peki bu kitap ne anlatıyor?</h2>
<p>Öncelikle şunu belirteyim, henüz seriyi bitirmedim, şu an ikinci ciltteyim. Kısaca kitap öksüz ve yetim bir çocuk olan İnce Memedin toprak ağalarıya mücadelesini konu alıyor. Türk filmlerinde bolca gördüğümüz temalardan bir tanesi.</p>
<p>Zaten sonradan yaptığım okumalarda Yaşar Kemal’in aslında bu hikayeyi senaryo olarak düşündüğünü ama yapımcılarla anlaşamayınca romana dönüştürdüğünü öğrendim.</p>
<p>Ama hikayeyi çarpıcı kılan hikayenin kendisi değil, Yaşar Kemal’in tasvirleri. Yazar size yıllarca gözünüzün önünden gitmeyecek tasvirlerle bir ziyafet sunuyor. Karakterler, yerler sanki onları gerçekten tanıyormuşçasına gözünüzün önüne seriliyor.</p>
<p>Elbette hikaye kötü anlamı çıkmıyor bundan ve malesef İnce Memedi destanlaştırmaya çalışırken yazar bazen tekrara düşmüş gibi geldi bana ama yine de destansı bir öykü de bizi bekliyor.</p>
<p>Tabii arka planda bir karl marks hipotezi ve bir kafka ümitsizliği de bizi bekliyor.</p>
<h3 id="i%CC%87nce-memed-1">İnce Memed 1</h3>
<p>İnce Memed serisinin birinci kitabı doğal olarak her şeyin başlangıcını anlatıyor. Yazar çukurovanın ve toros dağlarının detaylı bir tasvirini yaptıktan sonra dayak yediği için evinden kaçan ince memedin hayatına giriş yapıyor.</p>
<p>İnce Memed babası ölmüş, annesiyle yaşayan bir çocuk. Beş köyün sahibi Abdi Ağanın köyünde yaşıyor. Ağanın en iyi yaptığı şey köylüleri sömürüp onlara zulmetmek. Bu zulümlerden İnce Memed ve annesi de nasibini almış. İnce Memed ağa için köle gibi çalışıyor, en küçük bir hatasında, hata olmasına da gerek yok, işkence görüyor, dayak yiyor.</p>
<p>Bunlardan bunalınca da köyden kaçıp çukurovada bir köye gitmeye karar veriyor. Yolda Süleyman isimli bir köylüye rastlıyor ve onun evinde, onun oğlu gibi yaşamaya başlıyor. Ancak aradan biraz zaman geçtiğinde annesine olan merakı üstün çıkıyor ve köye dönüyor, sonra yakalanıp genç bir adam olana kadar zulme katlanıyor.</p>
<p>İnce Memed genç bir delikanlı olduğunda ağasının da yokluğundan faydalanarak kasabaya iniyor. Oranın şartlarını görünce sevdiceği hatçe ve anasını da alıp köyden kaçıp kasabaya yerleşmeye karar veriyor. Annesi kabul etmiyor ama hatçe duruma razı oluyor. Bu arada hatçe de ağanın yeğeni ile nişanlı, hatçe bunu istemiyor, o ince memede sevdalı, tüm köylü de bunu biliyor.</p>
<p>Olan oluyor, kaçıyorlar ancak dağda yakalanıyorlar. İnce Memed, ağayı ve yeğenini vuruyor, yeğen ölüyor ağa yaralanıor. Kendisi de dağlarda bir eşkiyaya sığınmak zorunda kalıyor.</p>
<p>Ağa köyde hatçe ve anaya yapmadığını bırakmıyor. Annei ölüyor, hatçe ağanın yeğenini öldürmek suçundan hapse giriyor. Köylünün üzerindeki zulüm artıyor.</p>
<p>İnce Memed Abdi Ağayı öldürmeye karar veriyor ve sonunda istediğini yapıyor. Bu arada efsaneleşiyor, herkes onu konuşmaya başlıyor. Abdi Ağanın topraklarını ve hayvanlarını köylüye dağıtıyor. Köylü bayram ediyor.</p>
<p>Sonuç olarak birinci kitapta umut var. Bir kişinin isterse haksızlığa zulme karşı koyabileceği hissi veriliyor. Kitap; anasını, karısını ve çocuğunu kaybeden ince memedi saymazsak, mutlu bir sonla bitiyor.</p>
<h3 id="i%CC%87nce-memed-2">İnce Memed 2</h3>
<p>İnce Memed serisinin ikinci kitabına tam bir ümitsizlik ve çatışma hakimdir. Köylü bir kaç sene rahat edip, tarlasını ekmiş ve ürününü yetiştirmiştir ancak sonrasında Abdi Ağanın kardeşi Hamza çukurovadan gelip abdi ağanın mallarına el koyup karılarıyla evlenmiştir. Sonrasında da köylü üzerinde abdi ağayı aratan zalimlikler yapar.</p>
<p>Ovada ise iki büyük ağa köylülerin topraklarını ele geçirmeye çalışmaktadır. Bu kişiler devletin de gücünü arkalarına aldığı için köylüler ne yapsa bunlarla başa çıkamaz.</p>
<p>Tüm bunların ortasında ise her tarafı jandarma, eşkiya ve köylülerle çevrilmiş olan İnce Memed bir ümitsizliğin içerisindedir. Abdi ölmüş yerine Hamza geçmiştir, onu öldürse yerine başkaları geçecektir. Birini öldürse bin tanesi geri gelecektir. Bu iç çatışmayı kitap boyunca yaşarız ama çözüm kitabın sonlarına doğru açığa kavuşur. Aslolan mücadele etmektir, gidenin yerine kim gelirse gelsin aynı mücadeleye devam etmek gerekir.</p>
<p>Bu kitabın en önemli noktalarından bir tanesi de İnce Memed efsanesinin vavyay köyü halkı üzerine etkileridir. Vayvay köyü Ali Sefa Bey tarafından ele geçirilmeye çalışılır. Kendisi tüm kasabanın devlet kurumlarını ele geçirmiş güçlü bir beydir. Halka zulmetmekten de geri kalmaz. Emrine uymayan köylülerin canına malına ve ırzına bile saldırmaktan geri kalmaz. Yeri geldiğinde onları susuz bırakır, öyle bir zalimdir.</p>
<p>İnce Memed jandarmalardan kaçarken bu köydeki Osman Ağanın yanına sığınır. Osman ağa kendisini çok sever ve ona her türlü yardımı yapar. Yaşlı biridir ama ondan aldığı güçle ali sefa beye karşı gelir. Daha sonra İnce Memedin köyde olduğunu öğrenen diğer köylüler de cesaretlenir ve ali sefa beyle savaşmaya karar verirler.</p>
<p>Ancak Ali Sefa Beyin zalimlikleri üstün gelir. Köylüleri bıktırır, köylüler yenilmek üzereyken sahneye ince memed çıkar, Ali Sefa ve Hamzayı öldürüp sırra kadem basar. Devamında ne olduğunu 3. kitapta öğreneceğiz.</p>
<h2 id="i%CC%87nce-memed-3">İnce Memed 3</h2>
<p>Serinin üçüncü kitabı, İnce Memed'in Ali Sefa Beyi öldürdükten sonra jandarmalardan kaçışı ile başlıyor.</p>
<p>Uzun süre de İnce Memedin kendisini değil, onun arkasından yaşanan olayları okuyoruz. Baş rollerde Murtaza Ağa. Kendisini Ali Sefa'nın ölümünden sonra bir korku sarıyor, sıranın ona geleceğini düşünüyor.</p>
<p>Bu sebeple bazen trajikomik durumlara da düşüyor. Topal Aliyi bulup onu yanına alıyor. İnce Memedin ölüm haberini alınca da Topal Aliy küçük düşürerek yanından kovuyor.</p>
<p>Neyse, seriyi okudukça bu yazıyı inşallah güncellerim. Okuduysanız yorumlar bölümünden sohbete dahil olabilirsiniz.</p>
<h4 id=""> </h4>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Borsa ve Yatırım Hakkında Okuduğum 5 Kitaptan Öğrendiklerim</title>
        <author>
            <name>U. Yaşar</name>
        </author>
        <link href="https://uyasar.github.io/umityasar/borsa-ve-yatirim-hakkinda-okudugum-5-kitaptan-oegrendiklerim/"/>
        <id>https://uyasar.github.io/umityasar/borsa-ve-yatirim-hakkinda-okudugum-5-kitaptan-oegrendiklerim/</id>
            <category term="Kitaplar"/>

        <updated>2023-12-23T00:58:26+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Borsaya ilgim yeni başladı, başlamadan önce bilmem gerekenleri öğreneyim diye borsa ile alakalı kitaplardan en meşhur olanları araştırıp aldım. Bunlar; Bir Borsa Spekülatörünün Anıları, Akıllı&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Borsaya ilgim yeni başladı, başlamadan önce bilmem gerekenleri öğreneyim diye borsa ile alakalı kitaplardan en meşhur olanları araştırıp aldım. Bunlar; Bir Borsa Spekülatörünün Anıları, Akıllı Yatırımcı, Warren Buffet Tarzı, Paranın Psikolojisi ve Zengin Baba Fakir Baba kitaplarıydı.</p>
<p>Bir Borsa Spekülatörünün Anıları, 1900’lü yılların başında yaşamış bir borsa spekülatörünün maceralarını konu alıyor. Günümüz şartlarına uyarlanamasa da borsanın mantığını kavratacak en güzel kitaplardan bir tanesi ve önemli dersler barındırıyor.</p>
<p>Akıllı Yatırımcı da Warren Buffet tarafından sürekli övülen ve akıllı bir yatırımcının neler yapması gerektiğini anlatan bir kitap. Kitapta geçen taktiklerin geçerliliği tartışılsa da öğretecek çok şeyi var.</p>
<p>Paranın Psikolojisi oldukça net bir teze sahip bir borsa kitabı; yatırımda önemli olan zeka ya da eğitim değil psikolojidir, paranın kendi psikolojisi vardır, der.</p>
<p>Warren Buffet tarzı ise diğer kitaplara nazaran daha yeni bir kitap ve nerdeyse akıllı yatırımcı kitabının özeti diyebilirim. Warren Buffet’ın başarılı yatırımcı kimliğinin arkasında yatan sebepleri irdeliyor.</p>
<p>Kitapları tek tek incelemek yerine, ki bu konuda oldukça başarısızım, aldığım dersleri genel olarak anlatacağım. İşte okuduğum yatırım kitaplarından öğrendiklerim.</p>
<h2 id="1-sab%C4%B1r">#1 Sabır</h2>
<p>Borsada en önemli konu sabır meselesidir. Yatırımcı dediğin uzun vadeli olur, kısa al satlardan kaçınır ve böylece fiyat dalgalanmalarından en az derecede etkilenir. Paranın Psikolojisi kitabının genel konusu da budur. En iyi eğitim kurumlarından en iyi derecelerle mezun olan bir uzman bile kazanç konusunda tek yaptığı hisse biriktirip sabreden sıradan bir insandan geride kalabiliyor.</p>
<h2 id="2-hisse-de%C4%9Fil-%C5%9Firket-almak">#2 Hisse değil şirket almak</h2>
<p>Buna spekülatör değil de yatırımcı olmak da denilebilir. Ya da uzun vadeci olmak, günlük alsatlardan uzak durmak.</p>
<p>Spekülatör, günlük fiyat dalgalanmalarını takip ederek hisse fiyatını tahmin edip ona göre hisse alıp satan kişi. Yatırımcı ise hissenin fiyatına bakmaksızın şirketin yaptığı işi araştırıp şirket hakkında yeterli bilgi sahibi olduktan sonra o şirkete uzun vadeli ortak olan kişi.</p>
<p>Bu alanda nerdeyse tüm kitaplar yatırımcı olmayı tavsiye ediyor zira endeksin ve de hisselerin ne zaman yükselip ne zaman düşeceğini tahmin etmenin kesin bir yolu yok. Her an her şey olabilir ama bir şirketin iyi yönetilip yönetilmediğini, uzun vadede şirketin kazancının ne olacağı, şirketin büyüyüp büyümeyeceği gibi şeyleri tahmin etmek mümkün. İişte bu yüzden yatırımcı olmak gerekiyor.</p>
<h2 id="3-risk-marj%C4%B1">#3 Risk Marjı</h2>
<p>Warren Buffet bir şirketin hisselerini satın alırken bir risk marjı kuralına uyar. Bu hisse değerinin şirketin gerçek değerinin bir miktar altında olması demek. Zorluk da burada başlıyor, bir şirketin gerçek değeri nasıl anlaşılır?</p>
<p>Klasik dönemde piyasa değeri/defter değeri, fiyat/kazanç gibi değerler oldukça değerliydi. Örneğin, bir şirket piyasa değeri kadar parayı kaç yılda kazanıyor? 20 ve altı iyi bir oran olarak değerlendiriliyor. Bu şu demek oluyor; bir şirket 20 yıl içerisinde kendini amorti ediyor.</p>
<p>Yine de bu kurala uymadığı halde çok değerli olan şirketler olabiliyor, mesela f/k oranı 40, hatta 50 gibi değerlere ulaşsa bile hala yükselen ve değer üreten şirketler mevcut. Bu onların marka değerlerinden de kaynaklanıyor.</p>
<p>Bu yüzden Buffet bir şirketi değerlerken o şirketin içsel değerine bakarak fiyatı belirliyor ve ona göre güvenlik marjının olup olmadığına karar veriyor. Bu içsel değer şirketin gelecekteki kazançları da hesaba katılarak belirleniyor ama kesin bir yöntemi yok.</p>
<h2 id="4-destek-ve-diren%C3%A7-noktalar%C4%B1">#4 Destek ve direnç noktaları</h2>
<p>Hisse alıp satarken aklınıza gelen ilk zamanda alım satım yapmamak gerekiyor. Elbette daha önce şirket hakkında detaylı araştırmamızı yapmamız gerekiyor ama bunlar da yeterli değil.</p>
<p>Hisse alım satımlarında hissenin trendine bakıp psikolojik alım satım noktaları olan destek ve direnç noktalarını da göz önünde bulundurmak gerekiyor.</p>
<h2 id="5-kademeli-al%C4%B1m-sat%C4%B1m">#5 Kademeli Alım Satım</h2>
<p>Borsada kazanç peşinde koşarken asla aç gözlü olmamak gerekiyor çünkü borsanın ne zaman yükseleceği ya da ne kadar düşeceği konusunda kesin tahminde bulunmak imkansız. Kazanç fırsatı olduğu kadar çok para kaybetme riski de var. Doğru olan olabildiğince az risk alarak “makul” kazanç peşinde koşmak. Bunu yapmanın yöntemlerinden bir tanesi de kademeli alım satım yaparak kaybetme ihtimalini en aza indirmek.</p>
<p>Bir Borsa Spekülatörünün Anıları isimli kitabın kahramanı (ismini şu an hatırlamıyorum) her alım satımını 4 kademede gerçekleştiriyordu. Böylece olası düşüşlere karşı daha hazırlıklı olabiliyordu.</p>
<h2 id="6-genel-trend">#6 Genel Trend</h2>
<p>Elbette hissenin trendi genel trendi takip etmek zorunda değil. Genel endeks düşerken bir şirketin hisse değeri artabilir ama siz yine de hisse alım satımı yaparken genel trendi göz önünde bulundurun.</p>
<h2 id="7-y%C3%BCkselirken-al%C4%B1p-d%C3%BC%C5%9Ferken-satmak">#7 Yükselirken alıp düşerken satmak</h2>
<p>Borsaya yeni başlayanlar genellikle hisse fiyatları düşüşe geçtiğinde artık düşmeyeceğini düşünerek alım yaparlar ama bir borsa spekülatörünün anılarında bunun tam tersi tavsiye edilir.</p>
<p>Mesela bir hisse senedini takip ediyorsunuz, hisse oldukça düştü ve paralel hareketler yapmaya başladı. Buranın dip olduğunu düşünüp alırsınız ama güvenli olan biraz yükselmesini beklemek ve yükseliş trendine girdiğinden emin olunca alım yapmaktır.</p>
<h2 id="8-temett%C3%BC-da%C4%9F%C4%B1t%C4%B1m%C4%B1">#8 Temettü Dağıtımı</h2>
<p>Warren Buffet’a göre temettü dağıtımı bir hisseyi seçmek çin önemli bir kriterdir. Şirketler karlarının bir kısmını her zaman yatırımcısına dağıtmalıdır eğer dağıtmıyorsa dağıtması gereken kar payı kadar değer yaratmalıdır.</p>
<p>Buffet yatırıma dönüştürülmeyen, şirketin kasasında öylece bekletilen nakitlerden pek hoşlanmaz. Bunun yerine kasasındaki nakiti kar payı olarak dağıtan ya da yatırıma dönüştüren şirketleri tercih eder.</p>
<h2 id="9-i%CC%87yi-y%C3%B6netilen-%C5%9Firketler">#9 İyi Yönetilen Şirketler</h2>
<p>Warren Buffet yatırım yapmadan önce şirketin yöneticileri hakkında detaylı bir araştırma yapar. Onların şeffaf bir yönetim sağladığından emin olmaya çalışır. Eğer bir şirket şeffaf bir yönetim sergilemiyorsa, sürekli hisse satıyorsa, yatırımcısını düşünmüyorsa o şirketten uzak durmayı tavsiye eder.</p>
<h2 id="10-dipnotlar">#10 Dipnotlar</h2>
<p>Elbette yatırım yapmadan önce bilançoları incelemesiniz ancak bilançolardaki temel rakamların yanında mutlaka dipnot ve diğer giderler bölümlerini incelemeniz gerekir.</p>
<p>Şirketler bilinmesini istemedikleri bilgileri dip not olarak verirler.</p>
<h2 id="sonu%C3%A7">Sonuç</h2>
<p>Bu kitaplarda elbette çok daha fazlası var. Yukarıda yazılanlar yatırım tavsiyesi olmasa da bu kitapları okumanızı yatırım tavsiyesi olarak verebilirim.</p>



            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Kafka&#x27;nın Kitaplarını hangi sırayla okumalıyım?</title>
        <author>
            <name>U. Yaşar</name>
        </author>
        <link href="https://uyasar.github.io/umityasar/kafkanin-kitaplarini-hangi-sirayla-okumaliyim/"/>
        <id>https://uyasar.github.io/umityasar/kafkanin-kitaplarini-hangi-sirayla-okumaliyim/</id>
            <category term="Kitaplar"/>

        <updated>2023-10-24T15:58:29+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Kafka, post modern edebiyatın tanrısı. Çok fazla kitabı yok ancak var olanlar tekrar tekrar okunup sonsuza kadar lezzet verecek kadar güzel. Kafkanın kitapları şunlar; Dava,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Kafka, post modern edebiyatın tanrısı. Çok fazla kitabı yok ancak var olanlar tekrar tekrar okunup sonsuza kadar lezzet verecek kadar güzel.</p>
<p>Kafkanın kitapları şunlar; Dava, Dönüşüm, Şato, Amerika, Babaya Mektup, Milena’ya Mektuplar, Anlatılar 1 ve Anlatılar 2.</p>
<p>Peki bu kitaplar hangi sırayla okunmalı?</p>
<p>Bana kalırsa ilk önce Babaya Mektup kitabı okunmalı. Bu kitapta Kafka ile babası arasındaki ilişkinin Kafka açısından yansımalarını okuruz. Kafka babasının güçlü yapısı ve onun kendinden beklentileri altında ezilmiş ve bu eziklik ömrü boyunca Kafkanın üzerinde bir yük olarak kalmıştır. Dolayısı ile kitaplarında oluşan o karanlık ve ümitsiz atmosferde çok önemli bir katkısı vardır. Kafka’nın kitaplarını anlamak için önce Kafkayı anlamak gerek. Bunu yapmak çin en iyi başlangıç ise gerçek bir itiraf olan ve tüm samimiyeti ile duran Babaya Mektup kitabı.</p>
<p>Sonra Dönüşüm kitabı gelir. Gregor Samsa bir sabah bunaltıcı düşlerinden böceğe dönüşmüş olarak uyanır. Böcek aslında Kafkanın ta kendisidir. Bu kitabında babasının ve ailesinin ve de toplumuz kafka üzerinde bıraktığı izleri okuruz. Görünenin arkasında derin bir hikaye vardır. Zaten kafkanın tüm kitapları böyledir.</p>
<p>Sonra Dava kitabı okunmalıdır. Ne ile suçlandığını bile bilmeden kendini savunmaya çalışan bir insanın hikayesidir bu. Özellikle kitabın sonlarında semboller devreye girer. Çözmek için kitaptan sonra da okuma yapmanız ve üzerine uzun uzun düşünmeniz gerekir.</p>
<p>Şato ise Kafkanın görünürde bürokrasiyi eleştirdiği ama belki de asla bulamamış olduğu tanrıyı konu alan dinsel bir metin olan romanıdır. Çarpıcıdır.</p>
<p>Amerika, kafka kitaplarının aksine kahramanına güzel bir başlangıç yaptırır. Şansı yaver gider ve Amerikadaki dayısının yanında güzel bir hayat yaşamaya başlar. Sonrası yine kabus.</p>
<p>Hikayeler… Kafkanın yarım kalmış ve ya tamamlanmış bir çok hikayesi anlatılar 1 ve 2’de toplanmıştır. Taşrada düğün hazırlıkları, açlık sanatçısı, bir kavganın tasviri…</p>
<p>Sonra tüm kitapları tekrar ve tekrar okumalısınız çünkü isteyeceksiniz…</p>



            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Ahmet Hamdi Tanpınar kitaplarını hangi sırayla okumalıyım?</title>
        <author>
            <name>U. Yaşar</name>
        </author>
        <link href="https://uyasar.github.io/umityasar/ahmet-hamdi-tanpinar-kitaplarini-hangi-sirayla-okumaliyim/"/>
        <id>https://uyasar.github.io/umityasar/ahmet-hamdi-tanpinar-kitaplarini-hangi-sirayla-okumaliyim/</id>
            <category term="Kitaplar"/>

        <updated>2023-10-24T15:56:07+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Ahmet Hamdi her ne kadar şairliği ile tanınmayı dilemiş olsa da yazdığı romanlar ona var olan ününü kazandırdı. Saatleri Ayarlama Enstitüsü artık dünyaca okunan bir&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Ahmet Hamdi her ne kadar şairliği ile tanınmayı dilemiş olsa da yazdığı romanlar ona var olan ününü kazandırdı. Saatleri Ayarlama Enstitüsü artık dünyaca okunan bir klasik. Ancak yazarın klasik olmayı hak eden tek kitabı o değil.</p>
<p>Mahur Beste, Sahnenin Dışındakiler, Huzur, Aydaki Kadın ve Suatın Mektubu… Bunların dışında yayınlanmış yazılarından oluşan iki kitabı ve beş anadolu şehrini anlattığı Beş Şehir, Yahya Kemal’i anlattığı kitapları da var.</p>
<p>Ahmet Hamdi sanat, siyaset, estetik, felsefe konularındaki görüşleri ile Türkiyede bir çok aydını etkilemiş bir yazardır. Kendisine saygı duymayan bir düşünüre rast gelmedim. Böyle bir düşünürün kitapları da okuru genel kültür ve düşünce olarak bir üst seviyeye çıkaracak cinsten eserlerdir.</p>
<p>Tarz olarak da özgün ve kendini okutan bir stile sahip. Kitaplarında olaydan ziyade psikolojik, sosyolojik ve ideolojik tahliller vardır. Bu düşünceler kahramanlara sindirilmiştir. Her kahraman bir devrin adamını temsil eder ve arka planda müthiş bir birikime sahiptir.</p>
<p>Kısacası okumanız için çok sebep var.</p>
<h2 id="peki-hangi-s%C4%B1rayla-okumal%C4%B1">Peki hangi sırayla okumalı?</h2>
<p>Bana kalırsa Ahmet Hamdiyi çeşitli dergi ve gazetelerde yayınlanmış ya da yayınlanmamış yazılarının bulunduğu “Hep Aynı Boşluk” ve Benim Yaşamım adlı eserlerle başlayıp nasıl bir yazarla baş başa olduğumuzu anlamamız gerekiyor.</p>
<p>Sonra ısınma babında Beş Şehir isimli kitabı okumalı ve daha sonra romanlarda tadacağınız o istanbul manzarası lezzetine kendinizi alıştırmalısınız.</p>
<p>İstanbul konulu romanlara bence Saatleri Ayarlama Enstitüsü ile başlamalısınız. Bu kitap hem dönem olarak diğerlerinden önceki bir dönemi konu alıyor ve Osmanlının son dönemindeki sosyal yaşamı ve bürokrasiyi konu alıyor.</p>
<p>Sonraki durağınız Mahur Beste olmalı. Behçet Beyin hüzünlü hikayesini okurken dönemin İstanbulunu, siyasi ve kültürel ve de sosyal ilişkileri gözden kaçırmamalısınız.</p>
<p>Sonra nerdeyse aynı hikayenin devamı gibi duran ancak birinci dünya savaşının yıkıcı etkilerini ve istanbulun işgal altındaki yılları ve asıl sahne olan anadoludaki hareketleri desteklemeye çalışan sahnenin dışındaki vatanperverleri yani istanbulluları okumalısınız.</p>
<p>Sıradaki kitabınız Huzur olmalı. İsminin huzur olduğuna bakmayın, görünürde Mümtazla Nuranın aşk hikayesini anlatsa da arka planda bir dünya savaşı atlatmış bir milletin yaklaşmakta olan ikinci dünya savaşına karşı aldığı tavır ve savaşmaktan kendi benliğini bulamamamış, asya ile avrupa arasında sıkışmış olan aydınlanma hareketimiz anlatılır.</p>
<p>Huzur’dan sonra Suat’ın Mektubunu okumalısınız. Bu kitapta Huzurun karakterlerinden olan Suatın o romandaki olayların gidişatını değiştiren son mektubu yer alıyor.</p>
<p>Geriye kalan kitapları ise çerez niyetine istediğiniz gibi tüketebilirsiniz.</p>



            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Oğuz Atay&#x27;ın &quot;Tehlikeli Oyunlar&quot;ı üzerine</title>
        <author>
            <name>U. Yaşar</name>
        </author>
        <link href="https://uyasar.github.io/umityasar/oguz-atayin-tehlikeli-oyunlari-uezerine/"/>
        <id>https://uyasar.github.io/umityasar/oguz-atayin-tehlikeli-oyunlari-uezerine/</id>
            <category term="Kitaplar"/>

        <updated>2022-11-05T20:37:12+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Oğuz Atay anlaşılmaması ya da zor okunmasıyla ünlü bir yazar. Bu kitabı da tıpkı ilk kitabı gibi bir yere kadar sizi zorlayan, hayalle gerçeğin iç&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Oğuz Atay anlaşılmaması ya da zor okunmasıyla ünlü bir yazar. Bu kitabı da tıpkı ilk kitabı gibi bir yere kadar sizi zorlayan, hayalle gerçeğin iç içe olduğu karmaşık bir kitap. Kitabının bir yerinde “biz basit bir eğlencelik değiliz.” diyor yazar.</p>
<p>Okunmak istiyor, anlaşılmak istiyor ama diğer taraftan da okurun düşünmesini ve zihnini yormasını istiyor. Yoksa biz de bilirdik kolay okunan olay romanları yazmasını diyor.</p>
<h2 id="tehlikeli-oyunlar%C4%B1n-konusu">Tehlikeli Oyunlar'ın Konusu</h2>
<p>Kitap, eşinden ayrılıp bir gecekonduda yaşamaya başlayan Hikmet Benol’ün hikayesini anlatıyor. Hikmet kendini arkadaşlarından ve ailesinden soyutlayıp emekli bir albay ve dul bir kadının da kaldığı üç katlı ahşap bir evin ikinci katına yerleşiyor.</p>
<p>Tıpkı tutunamayanlar kitabındaki Cemil gibi, Hikmet de önce toplumun beklentilerini yerine getirip normal bir insanın gereğini yerine getirmeye çalışıyor. Evleniyor, meslek sahibi olup para kazanmaya çalışıyor, karısıyla birlikte herkes gibi güzel manzaralı yerlere gidip güzel vakit geçirmeye çalışıyor. Ancak olmuyor…</p>
<p>Böylelikle her şeyden vazgeçip babasından kalan parayla geçinmek üzere gecekonduya yerleşip kendini Albayla birlikte oyunlara adıyor. Yazar burada dünyayı bir oyun alanı olarak gördüğünü belirtiyor zaten dolayısıyla hem hikmetin kendi yaşamı hem de kafasında oluşturduğu oyunlar ve gerçekler birbirine giriyor.</p>
<p>İşin içine eleştiriler, simgeler ve muziplik de girince işler eğlenceli ancak anlaşılmaz bir hal alıyor okuyucu için.</p>
<p>Kitap boyunca Hikmetin aynı anda kendisiyle, albayla ve diğerleriyle olan diyaloglara şahit oluyoruz. Bunların hangilerinin gerçek hangilerinin Hikmetin kafasında gerçekleştiğini anlamamanız için de yazar elinden geleni yapıyor. Belki de olanların hepsi Hikmetin kafasındaki bir oyundan ibaret bunu bilemiyoruz. Zira kitabın sonundaki diyalog da buna işaret ediyor ve aynı zamanda anlaşılmamaya bir gönderme. Aslında aynı anda bir çok şeye gönderme yapıyor son cümle.</p>
<p>Tehlikeli Oyunlar kitabı tarzı ile okuyucuyu kendi dünyasına çekiyor. Bitirdikten sonra da uzun süre etkisinden kurtulamıyorsunuz. Bunu en iyi anlatan 1000kitap sitesindeki şu yorum bence.</p>
<blockquote>Albayım,</blockquote>
<blockquote>15 gündür Hikmet Benol’un etkisinden çıkmaya çalışıyorum. Derdi ne bu adamın albayım? Ne bu kadar tatava? Noldu, anlattın da noldu Hikmet? Senin yüzünden 15 gündür ne okuduğumdan zevk alabiliyorum ne de herhangi bir kitaba elim gidiyor. Ne vardı bu kadar sarsacak? Tanımadığım bilmediğim insansın, karakter olarak hayatıma girip beni bu kadar derin düşüncelere sokup, kendi düşüncelerim altında ezilmeme sebep olmana ne gerek var. Amacın ne? Noktalama işaretleri mi kullanmayayım ben de senin canını yakabilmek için?</blockquote>
<blockquote>Fakat, Allah kahretsin insan okuyup anlamak da istiyor albayım, böyle budalaca bir isteğe kapılıyor. Bir yandan da öncekinin etkisi geçmesin istiyor. Tıpkı oyunlardaki gibi çapraşık duyguların altında eziliyor. Fakat benim de etkiden kurtulup, okumaya devam etmeye hakkım yok mu albayım?</blockquote>
<blockquote>Yok.</blockquote>
<blockquote>Peki albayım. Ben de bir köşemde oturup tavuklu pilavımı yerim, uzaktan derse de girmem spora da gitmem. Oturduğum kanepenin üzerinde birinin beni kurtarmasını beklerim; ama karantina var albayım. İnsanlar dışarı çıkamadan gelip beni nasıl bulsunlar? Ramazan’da teravihe gidenlerin dışarıdan beni görüp yardım etmelerini mi bekleyeyim? Bilmiyorum albayım, insan çok düşündüğünde deliriyor, özellikle de düşüncelerinin bir değeri olmadığında.</blockquote>
<p>Hakan</p>



            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Huzur - Ahmet Hamdi Tanpınar</title>
        <author>
            <name>U. Yaşar</name>
        </author>
        <link href="https://uyasar.github.io/umityasar/huzur-ahmet-hamdi-tanpinar/"/>
        <id>https://uyasar.github.io/umityasar/huzur-ahmet-hamdi-tanpinar/</id>
            <category term="Kitaplar"/>

        <updated>2022-10-05T13:36:21+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Bu sene belki de yıllar önce yapmam gereken bir şey yaptım; Ahmet Hamdi Tanpınarın tüm kitaplarını aldım ve sırasıyla okumaya başladım. Saatleri Ayarlama Enstitüsü kitabını&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Bu sene belki de yıllar önce yapmam gereken bir şey yaptım; Ahmet Hamdi Tanpınarın tüm kitaplarını aldım ve sırasıyla okumaya başladım.</p>
<p>Saatleri Ayarlama Enstitüsü kitabını zaten yıllar önce okumuştum ve dönemi resmetme tarzına ve ince espriler ve dokundurmalara hayran kalmıştım. Bu sefer Mahur Beste kitabı ile başladım, ne yalan söyleyeyim istediğimi tam bulamadım. Sanki yarım kalmış bir kitap gibiydi…</p>
<p>Sonra okuduğum kitaplar ise Beş Şehir ve Tüm şiirleri kitapları idi. Beş Şehir tasvirleri, tarih ve kültürü ve de estetiği birleştirerek şehirlere bakması bakımından ilgimi çekti. Bu kitapta Yahya Kemalin istanbul konulu kitabını buldum.</p>
<p>Ahmet Hamdinin şair yönünü ise çok beğenmedim çünkü aşırı titiz bir insan ve şiirleri üzerine onlarca belki de yüzlerce değişiklik yaparak mükemmeli bulma arayışında. Bu arayış nihayetinde çok güzel şiirlerle sonuçlansa da bence şiirindeki doğallığa birazcık zarar veriyor.</p>
<p>Sonra, değişik yerlerde yayınlanmış yazılarından oluşan “Hep Aynı Boşluk” kitabını bitirdim. Bu kitapla Ahmet Hamdiyi birazcık daha tanımış oldum. Ancak aradığımı bulduğum, okurken keyif aldığım kitapları “Sahnenin Dışındakiler ve Huzur” kitapları oldu.</p>
<p>Ahmet Hamdi, Saatleri Ayarlama Enstitüsü, Sahnenin Dışındakiler, Mahur Beste ve Huzur kitaplarında bir İstanbul sahnesi oluşturuyor. Kahramanlar Osmanlının son döneminden ikinci dünya savaşının ilk gününe kadar olan zaman diliminde bu sahnenin üzerinde hayatlarına devam ediyorlar.</p>
<p>Kahramanlar hep tanıdık ve iç içe. Mahur Beste kitabına ismini veren bestenin sahibi Talat Beyin torunu Nuran hanım son kitap Huzurun baş rollerinde görev alıyor. Sahnenin Dışındakiler kitabında sesiyle işgal kuvvetlerini taciz eden Tevfik Bey yine son kitabın baş rolünde. Mahur bestenin yalnız adamı Behçet Bey ise kendine Sahnenin dışındakiler kitabında yer buluyor.</p>
<p>Bu çok değişik bir his. Yani hiç tanımadığınız bir hikayenin içerisinde tandık bir yüz görmek elbette mutlu ediyor ve bu romanların tamamında bir bütünlük oluşturuyor.</p>
<p>Huzur kitabı Anadolunun ücra köşelerinden gelip İstanbulda kendine yer bulan Mümtazın kendi içerisinde huzur arayışını konu ediyor. &nbsp;Aslında romanın tüm kahramanları bir huzur arayışında ama hiç birinin bu konuda başarılı olduğunu söyleyemiyoruz.</p>
<p>Romanın ana konusu Mümtaz ve Nuranın aşk hikayeleri gibi dursa da asıl konu dönemin entellektüel arayışları, bu arayışların getirdiği huzursuzluklar ve tabii ki iki savaş arasında kalmış bir milletin geçirdiği yolculuk. Yine aynı yere geliyoruz, kitabın adı huzur ama huzur hiç bir yerde.</p>
<p>Kitap anlayacağınız üzere bir olay romanı değil, bir durum romanı. Yazar basit bir hikaye üzerinden beynindeki tüm estetik, müzik, psikolojik ve toplumsal konuları boşaltmış. Zaten kitaptaki tüm karakterler de bu düşünceleri temsil eden ya da düşüncelerde pişmiş kişilikler.</p>
<p>Suat varoluş sancıları çekerken, Mümtaz henüz nereye gideceğine karar verememiş biri. İhsan ise doğu ve batıyı birleştirmiş her konuda orta yolu bulabilen bir uzlaşı adamı. Nuran ise ülkenin yeni yüzü. Kocasından boşanabilen, istediği erkekle gezip eğlenebilen sosyal bir kadın.</p>
<p>Romanın bir sahnesinde bu karakterler bir akşam yemeği için bir araya geliyorlar. Bu yemekte musiki, sanat, siyaset, din ve bilimum her konuda sohbetler ediliyor. İşte romanı tekrar tekrar okuma hevesi oluşturan bölümler de burası.</p>
<p>Bu sohbetler sıradan istanbul halkının içkili bir yemekte sarfedeceği muhabbetin çok ötesinde. Bir kültür birikimi var ve anlamak için belki de defalarca okunması gerekiyor.</p>
<p>Dönemin her düşünce akımıyla ilgili, sanatla ilgili ve estetikle ilgili bir çok analizler ve beyin fırtınaları barındırıyor.</p>
<p>Sonuç olarak, seri bu romanda önemli bir yere sahip olup olayların akışını değiştiren Suat’ın Mektubu adlı kitapla sona eriyor.</p>
<p>Kitabın sonunda keşke Ahmet Hamdi yaşasa ve yazmaya devam etseydi demekten kendinizi alamıyorsunuz.</p>



            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Fotoğrafçılıkta Gestalt İlkelerinin Kullanımı</title>
        <author>
            <name>U. Yaşar</name>
        </author>
        <link href="https://uyasar.github.io/umityasar/fotografcilikta-gestalt-ilkelerinin-kullanimi/"/>
        <id>https://uyasar.github.io/umityasar/fotografcilikta-gestalt-ilkelerinin-kullanimi/</id>
            <category term="Fotoğrafçılık"/>

        <updated>2022-09-24T20:35:57+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Gestalt, beynimizin dünyayı nasıl algıladığını anlamaya çalışan bir psikoloji kuramıdır. Bu kurama göre beynimiz bir nesneyi parçalarına göre değil bir bütün olarak algılamaya eğilimlidir. Bunu&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Gestalt, beynimizin dünyayı nasıl algıladığını anlamaya çalışan bir psikoloji kuramıdır.</p>
<p>Bu kurama göre beynimiz bir nesneyi parçalarına göre değil bir bütün olarak algılamaya eğilimlidir. Bunu da meşhur; ” Bütün parçaların toplamından fazlasıdır.” cümlesi ile ifade ederler.</p>
<p>Bu yazımızda, gestalt kuramını ve bu kuramın prensiplerini ve bu prensiplerin fotoğrafımızı geliştirmeye ne gibi katkıları olabileceğini öğreneceğiz.</p>
<p>Hadi başlayalım.</p>
<h2 id="gestalt-kuram%C4%B1-ne-demek">Gestalt kuramı ne demek?</h2>
<p>Gestalt, Almanca bir kelimedir. Bir bütünün parçalarının bir araya gelme şekli demektir. Türkçeye bütün diye çevirenler vardır.</p>
<p>Köklerini Max Wertheimer’ın çalışmalarından alır, kısmen Wilhelm Wundt’un yapısalcılığına bir yanıt olarak ortaya çıkmıştır.</p>
<p>Gestalt kuramının ortaya çıkmasında Immanuel Kant, Ernst Mach, and Johann Wolfgang von Goethe gibi düşünürlerin de etkisi olmuştur.</p>
<p>Wertheimer bu kuramı demir yollarındaki sinyal ışıklarının birbiri ardına yanıp sönmesini izlerken düşünmüştür. Phi fenomeni adını verdiği bu kavrama göre iki sabit nesne hızlı bir şekilde bir biri ardına ortaya çıkıp kaybolduğunda hareketliymiş gibi algılanır. Ortada hareket yokken hareketi görürüz.</p>
<p>Bu fenomen üzerine Wertheimer, biz nesneleri bütünün parçalarını değil de bütünü görerek algılarız sonucunu çıkardı. Tıpkı birbiri ardına yanan sinyal ışıklarına baktığımızda tek tek ışıkları değil de, ışıkların sanal hareketini algıladığımız gibi.</p>
<h2 id="gestalt-i%CC%87lkeleri-ve-kompozisyon">Gestalt İlkeleri ve Kompozisyon</h2>
<p>Gestalt kuramına göre beynimizin dünyayı algılaması bazı temel ilkeler ile olur. Bu ilkeler;</p>
</p>
<ul>
<li>Şekil Zemin</li>
<li>Benzerlik</li>
<li>Süreklilik</li>
<li>Tamamlama</li>
<li>Yakınlık</li>
</ul>
<p>Fotoğrafçılar olarak zihnimizin bu ilkelere göre nasıl çalıştığını anlarsak daha cezbedici fotoğraflar ortaya çıkarabilir ve böylece izleyicinin dikkatini fotoğrafta daha fazla tutabiliriz.</p>
<p>Bir şeyin neden çalıştığını anlarsak pratiğe dökmek o kadar kolaydır.</p>
<p>Sonuç olarak iyi bir fotoğraf izleyiciyi az da olsa incelemeye iten fotoğraftır.</p>
<h3 id="%C5%9Fekil-zemin-i%CC%87li%C5%9Fkisi">Şekil Zemin İlişkisi</h3>
<p>Gestalt kuramına göre beynimizin nesneleri algılarken kullandığı yöntemlerden bir tanesi şekil zemin ilişkisidir.</p>
<p>Şekil algılanması gereken nesne, zemin ise arka plan olarak kabul edilir. Şekil arka plana göre ne kadar belirginse şekil zemin ilişkisi o kadar stabildir ve nesnenin algılanması o kadar kolaydır.</p>
<p>Fotoğrafçılığa uyarlandığında ise ilkemiz çok basittir. Şekili arka plandan olabildiğince ayırmak. Şimdi özellikle portre fotoğraflarında arka planın neden bulanık tercih edildiğini anlıyoruz.</p>
<div class="kg-card kg-callout-card kg-callout-card-blue">
<div class="kg-callout-emoji">💡</div>
<div class="kg-callout-text">Özet: Konuyu arka plandan ayır.</div>
</div>
<figure class="kg-card kg-image-card kg-card-hascaption"><figure class="kg-image"><img src="https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/151/photo-1508214751196-bcfd4ca60f91"  alt="Hi,...." loading="lazy" width="6720" height="4480" srcset="https://images.unsplash.com/photo-1508214751196-bcfd4ca60f91?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDIzfHxwb3J0cmFpdHxlbnwwfHx8fDE2NjQwMzk2MDk&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=600 600w, https://images.unsplash.com/photo-1508214751196-bcfd4ca60f91?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDIzfHxwb3J0cmFpdHxlbnwwfHx8fDE2NjQwMzk2MDk&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=1000 1000w, https://images.unsplash.com/photo-1508214751196-bcfd4ca60f91?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDIzfHxwb3J0cmFpdHxlbnwwfHx8fDE2NjQwMzk2MDk&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=1600 1600w, https://images.unsplash.com/photo-1508214751196-bcfd4ca60f91?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDIzfHxwb3J0cmFpdHxlbnwwfHx8fDE2NjQwMzk2MDk&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=2400 2400w" sizes="(min-width: 720px) 720px"></figure>
<figcaption><span style="white-space: pre-wrap;">Portre fotoğraflarında arka planın flu çekilmesi şekil zemin ilişkisine iyi bir örnektir.</span></figcaption>
</figure>
<p><strong>Peki, konuyu arka plandan nasıl ayırırız?</strong></p>
<p>Bunu yapmak için birden fazla yöntemimiz var;</p>
</p>
<ol>
<li>Alan derinliği</li>
<li>Kontrast</li>
<li>İzolasyon</li>
</ol>
<p><strong>Alan Derinliği</strong></p>
<p>Alan derinliği fotoğraftaki net alan miktarıdır. Diyaframın açılıp kısılması ile kontrol edilir.</p>
<p>Portre fotoğraflarında konunun olabildiğince belirgin olması ve arka plandan ayrılması isteniz. Bu durumda diyafram kısılır. (Örneğin F 1.2)</p>
<figure class="kg-card kg-image-card kg-card-hascaption"><figure class="kg-image"><img src="https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/151/photo-1534495844251-c5e5893d313f"  alt="Because of the compression at 200mm. It’s impossible to tell that this photo is taken in someones front yard that only contains some dry grass." loading="lazy" width="6000" height="4000" srcset="https://images.unsplash.com/photo-1534495844251-c5e5893d313f?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDF8fGRlcHRoJTIwb2YlMjBmaWVsZHxlbnwwfHx8fDE2NjQwMzk4NzQ&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=600 600w, https://images.unsplash.com/photo-1534495844251-c5e5893d313f?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDF8fGRlcHRoJTIwb2YlMjBmaWVsZHxlbnwwfHx8fDE2NjQwMzk4NzQ&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=1000 1000w, https://images.unsplash.com/photo-1534495844251-c5e5893d313f?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDF8fGRlcHRoJTIwb2YlMjBmaWVsZHxlbnwwfHx8fDE2NjQwMzk4NzQ&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=1600 1600w, https://images.unsplash.com/photo-1534495844251-c5e5893d313f?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDF8fGRlcHRoJTIwb2YlMjBmaWVsZHxlbnwwfHx8fDE2NjQwMzk4NzQ&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=2400 2400w" sizes="(min-width: 720px) 720px"></figure>
<figcaption><span style="white-space: pre-wrap;">Düşük alan derinliği kullanmak konuyu arka plandan ayırmak için iyi bir yöntemdir.</span></figcaption>
</figure>
<p>Manzara fotoğraflarında her tarafın net olması istendiği için alan derinliği artırılır. Bu diyaframın kısılması ile elde edilir. (Örneğin f 12)</p>
<p><strong>Kontrast</strong></p>
<p>Konunun arka plandan ayrılması kontrast kullanılarak da yapılabilir. Bu tonal kontrast ve ya zıt renkler kullanılarak elde edilebilir.</p>
<figure class="kg-card kg-image-card kg-card-hascaption"><figure class="kg-image"><img src="https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/151/photo-1516965677684-aecba6ebee9c"  alt="Shadows" loading="lazy" width="3264" height="2448" srcset="https://images.unsplash.com/photo-1516965677684-aecba6ebee9c?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDEwfHxzaGFkb3dzfGVufDB8fHx8MTY2NDA4MTgyMw&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=600 600w, https://images.unsplash.com/photo-1516965677684-aecba6ebee9c?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDEwfHxzaGFkb3dzfGVufDB8fHx8MTY2NDA4MTgyMw&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=1000 1000w, https://images.unsplash.com/photo-1516965677684-aecba6ebee9c?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDEwfHxzaGFkb3dzfGVufDB8fHx8MTY2NDA4MTgyMw&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=1600 1600w, https://images.unsplash.com/photo-1516965677684-aecba6ebee9c?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDEwfHxzaGFkb3dzfGVufDB8fHx8MTY2NDA4MTgyMw&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=2400 2400w" sizes="(min-width: 720px) 720px"></figure>
<figcaption><span style="white-space: pre-wrap;">Tonal kontrastın kullanımına güzel bir örnek.</span></figcaption>
</figure>
<p>Örneğin fotoğraftaki açık ve koyu alanları ele alalım. İnsanın gözü devamlı olarak açık tondaki bölüme odaklanacaktır. Dolayısıyla konumuzu açık tondaki alana koyup arka planı koyu tonlarda tuttuğumuzda doğru şekil zemin ilişkisini yakalamış oluruz.</p>
<figure class="kg-card kg-image-card kg-card-hascaption"><figure class="kg-image"><img src="https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/151/photo-1553862424-98aaa514c1ed"  alt="" loading="lazy" width="3434" height="2289" srcset="https://images.unsplash.com/photo-1553862424-98aaa514c1ed?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDE0fHxjb2xvciUyMGNvbnRyYXN0fGVufDB8fHx8MTY2NDA4MjA2MA&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=600 600w, https://images.unsplash.com/photo-1553862424-98aaa514c1ed?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDE0fHxjb2xvciUyMGNvbnRyYXN0fGVufDB8fHx8MTY2NDA4MjA2MA&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=1000 1000w, https://images.unsplash.com/photo-1553862424-98aaa514c1ed?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDE0fHxjb2xvciUyMGNvbnRyYXN0fGVufDB8fHx8MTY2NDA4MjA2MA&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=1600 1600w, https://images.unsplash.com/photo-1553862424-98aaa514c1ed?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDE0fHxjb2xvciUyMGNvbnRyYXN0fGVufDB8fHx8MTY2NDA4MjA2MA&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=2400 2400w" sizes="(min-width: 720px) 720px"></figure>
<figcaption><span style="white-space: pre-wrap;">Zıt renkler kullanılarak konu arka plandan ayrılmış.</span></figcaption>
</figure>
<p>Diğer taraftan, sıcak ve soğuk renklerin olduğu bir ortamda gözümüz sıcak renklere kayacaktır. Dolayısıyla asıl konuyu sıcak renklerde arka planı ise soğuk renklerde tutarak bir renk kontrastı oluşturabilir ve izleyicinin gözünü doğru noktaya yönlendirebiliriz.</p>
<p><strong>İzolasyon</strong></p>
<p>Konuyu fotoğraftaki diğer ögelerden izole ederek da şekil zemin ilişkisini dengelendirebiliriz. Bunu yapmanın çeşitli yöntemleri vardır.</p>
<figure class="kg-card kg-image-card kg-card-hascaption"><figure class="kg-image"><img src="https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/151/photo-1611784464848-0fc6aa338fac"  alt="beautiful red flower " loading="lazy" width="7000" height="4669" srcset="https://images.unsplash.com/photo-1611784464848-0fc6aa338fac?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDl8fGlzb2xhdGVkfGVufDB8fHx8MTY2NDA4MTk0Ng&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=600 600w, https://images.unsplash.com/photo-1611784464848-0fc6aa338fac?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDl8fGlzb2xhdGVkfGVufDB8fHx8MTY2NDA4MTk0Ng&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=1000 1000w, https://images.unsplash.com/photo-1611784464848-0fc6aa338fac?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDl8fGlzb2xhdGVkfGVufDB8fHx8MTY2NDA4MTk0Ng&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=1600 1600w, https://images.unsplash.com/photo-1611784464848-0fc6aa338fac?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDl8fGlzb2xhdGVkfGVufDB8fHx8MTY2NDA4MTk0Ng&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=2400 2400w" sizes="(min-width: 720px) 720px"></figure>
<figcaption><span style="white-space: pre-wrap;">Minimalist bir kompozisyon, konu arka plandan tamamen izole edilmiş.</span></figcaption>
</figure>
<ul>
<li>Çerçeveleme – nesnenizi bir kapı eşiğinde ayakta konumlandırın.</li>
<li>Çerçeveyi doldurma – öznenin tüm görüntüyü doldurması için yaklaşma.</li>
<li>Sadelik – minimalist bir kompozisyonda konu öne çıkacaktır.</li>
</ul>
<h3 id="benzerlik-i%CC%87lkesi">Benzerlik İlkesi</h3>
<p>Beynimiz nesneleri boyut, renk ve şekil yönünden gruplandırarak algılar. Bu bütünü daha kolay ve zahmetsiz algılamamızı sağlar.</p>
<p>Yani, Gestalt kuramına göre bu yöntem karmaşık görüntüleri basitleştirmenin bir yoludur.</p>
<div class="kg-card kg-callout-card kg-callout-card-green">
<div class="kg-callout-emoji">💡</div>
<div class="kg-callout-text">Beynimiz nesneleri gruplandırarak algılar.</div>
</div>
<p>Komposizyonda ise bu ilkeyi konuları renk, şekil ve boyut yönünden gruplandırarak sunabilir ve böylece izleyicinin bütünü anlamasını kolaylaştırabiliriz.</p>
<figure class="kg-card kg-image-card kg-card-hascaption"><figure class="kg-image"><img src="https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/151/photo-1651046895443-3840967d2963"  alt="" loading="lazy" width="5592" height="2800" srcset="https://images.unsplash.com/photo-1651046895443-3840967d2963?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDI4fHxzaW1pbGFyaXR5fGVufDB8fHx8MTY2NDAzOTk3MA&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=600 600w, https://images.unsplash.com/photo-1651046895443-3840967d2963?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDI4fHxzaW1pbGFyaXR5fGVufDB8fHx8MTY2NDAzOTk3MA&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=1000 1000w, https://images.unsplash.com/photo-1651046895443-3840967d2963?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDI4fHxzaW1pbGFyaXR5fGVufDB8fHx8MTY2NDAzOTk3MA&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=1600 1600w, https://images.unsplash.com/photo-1651046895443-3840967d2963?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDI4fHxzaW1pbGFyaXR5fGVufDB8fHx8MTY2NDAzOTk3MA&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=2400 2400w" sizes="(min-width: 720px) 720px"></figure>
<figcaption><span style="white-space: pre-wrap;">Evlerin benzerliği dikkatinizi çekti mi?</span></figcaption>
</figure>
<p>Örneğin, kalabalık bir caddede sokak fotoğrafçılığı yaptığınızı hayal edin. Enstantane hızınızı düşürdünüz ve odağınızı sabit duran bir kişiye çevirerek deklanşöre bastınız.</p>
<p>Bu fotoğrafta iki grup oluşturacaktır, hareket eden ve bulanık insanlar ve sabit duran ve net çıkmış insan.</p>
<h3 id="devaml%C4%B1l%C4%B1k-i%CC%87lkesi">Devamlılık İlkesi</h3>
<p>Bu ilkeye göre kadraj içerisinde tekrarlanan desenler ve çizgiler beynimiz tarafından kadrajın dışında devam ediyormuş gibi algılanır.</p>
<p>Örneğin yan yana sıralanmış sokak lambalarını içeren bir fotoğraf hayal edin. Kadrajın içerisinde bu lambalar bitmiş olsa bile beynimiz kadrajın dışında bu lambaların devam ettiğini var sayar.</p>
<p>Fotoğrafçılık açısından bunu düşünürsek, izleyici sadece fotoğraftaki konuyu değil, kadrajın dışında kalan kısımları da düşünmeye itebiliriz. Böylece izleyici fotoğrafta daha uzun süre kalacaktır.</p>
<figure class="kg-card kg-image-card kg-card-hascaption"><figure class="kg-image"><img src="https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/151/photo-1548783300-70b41bc84f56"  alt="" loading="lazy" width="4540" height="6810" srcset="https://images.unsplash.com/photo-1548783300-70b41bc84f56?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDMzfHxjb250aW51aXR5fGVufDB8fHx8MTY2NDA0MDEwNw&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=600 600w, https://images.unsplash.com/photo-1548783300-70b41bc84f56?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDMzfHxjb250aW51aXR5fGVufDB8fHx8MTY2NDA0MDEwNw&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=1000 1000w, https://images.unsplash.com/photo-1548783300-70b41bc84f56?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDMzfHxjb250aW51aXR5fGVufDB8fHx8MTY2NDA0MDEwNw&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=1600 1600w, https://images.unsplash.com/photo-1548783300-70b41bc84f56?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDMzfHxjb250aW51aXR5fGVufDB8fHx8MTY2NDA0MDEwNw&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=2400 2400w" sizes="(min-width: 720px) 720px"></figure>
<figcaption><span style="white-space: pre-wrap;">Yaya yolundaki çizgilerin sonsuza kadar devam ettiği hissi var.</span></figcaption>
</figure>
<h3 id="tamamlama-i%CC%87lkesi">Tamamlama İlkesi</h3>
<p>Kapatma, tamamlama ilkesine göre beynimiz aslında olmayan şekilleri tamamlama eğilimindedir. Bunun nedeni bütünü anlamayı kolaylaştırmasıdır.</p>
<div class="kg-card kg-callout-card kg-callout-card-grey">
<div class="kg-callout-emoji">💡</div>
<div class="kg-callout-text">Özet: Beynimiz boşlukları doldurur.</div>
</div>
<p>Peki bu durumu nasıl kullanabiliriz? İzleyiciler fotoğraftaki tekil konular değil de onların oluşturduğu şekillerle ilgilenirler.</p>
<p>Örneğin, masanın üzerine daire şeklinde dizilmiş bardakları düşünün. Burada bardaklarda kadar oluşturduğu şekil de dikkat çeker, belki de daha fazla. Aslında gerçekte bu görüntüde daire yoktur, bardaklar vardır. Beynimiz bu yerleşimi daire şeklinde tamamlar.</p>
<figure class="kg-card kg-image-card kg-card-hascaption"><figure class="kg-image"><img src="https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/151/photo-1588108262278-f31595bddc74"  alt="dandelion." loading="lazy" width="5453" height="3640" srcset="https://images.unsplash.com/photo-1588108262278-f31595bddc74?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDd8fGNpcmN1bGFyfGVufDB8fHx8MTY2NDA0MDQyMw&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=600 600w, https://images.unsplash.com/photo-1588108262278-f31595bddc74?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDd8fGNpcmN1bGFyfGVufDB8fHx8MTY2NDA0MDQyMw&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=1000 1000w, https://images.unsplash.com/photo-1588108262278-f31595bddc74?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDd8fGNpcmN1bGFyfGVufDB8fHx8MTY2NDA0MDQyMw&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=1600 1600w, https://images.unsplash.com/photo-1588108262278-f31595bddc74?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDd8fGNpcmN1bGFyfGVufDB8fHx8MTY2NDA0MDQyMw&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=2400 2400w" sizes="(min-width: 720px) 720px"></figure>
<figcaption><span style="white-space: pre-wrap;">Yukardaki fotoğrafta gerçek bir daire yok ancak çiçek yapraklarının dizilişi beynimize daire olduğu izlenimini veriyor ve öyle algılıyor.</span></figcaption>
</figure>
<h3 id="yak%C4%B1nl%C4%B1k-i%CC%87lkesi">Yakınlık İlkesi</h3>
<p>Beynimiz karışıklık ve kaosu azaltmaya çalışır. Bu yüzden birbirine yakın nesneleri gruplar. Onları bireyler olarak değil de tek bir birim olarak algılar.</p>
<p>Bu nesnelerin birbirine benzemesi bile gerekmiyor. Yakın olmaları yeterli. Yakınlık ilkesi o kadar kuvvetlidir ki, benzerlik ilkesini bile geçer.</p>
<p>Fotoğrafçılık açısından bakarsak, büyük grupları küçük parçalara bölerek bu ilkeye uygun hareket etmiş oluruz. Böylece izleyicinin görüntüyü daha kolay anlamasını ve beğenmesini sağlarız.</p>
<figure class="kg-card kg-image-card kg-card-hascaption"><figure class="kg-image"><img src="https://uyasar.github.io/umityasar/media/posts/151/photo-1578405698871-42ba368f36e4"  alt="Surfing in the UK III" loading="lazy" width="3948" height="2221" srcset="https://images.unsplash.com/photo-1578405698871-42ba368f36e4?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDEyM3x8Z3JvdXBzfGVufDB8fHx8MTY2NDA0MDcxNQ&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=600 600w, https://images.unsplash.com/photo-1578405698871-42ba368f36e4?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDEyM3x8Z3JvdXBzfGVufDB8fHx8MTY2NDA0MDcxNQ&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=1000 1000w, https://images.unsplash.com/photo-1578405698871-42ba368f36e4?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDEyM3x8Z3JvdXBzfGVufDB8fHx8MTY2NDA0MDcxNQ&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=1600 1600w, https://images.unsplash.com/photo-1578405698871-42ba368f36e4?crop=entropy&amp;cs=tinysrgb&amp;fit=max&amp;fm=jpg&amp;ixid=MnwxMTc3M3wwfDF8c2VhcmNofDEyM3x8Z3JvdXBzfGVufDB8fHx8MTY2NDA0MDcxNQ&amp;ixlib=rb-1.2.1&amp;q=80&amp;w=2400 2400w" sizes="(min-width: 720px) 720px"></figure>
<figcaption><span style="white-space: pre-wrap;">İnsan beyni birbirine yakın olan nesneleri gruplama eğilimindedir.</span></figcaption>
</figure>



            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
